{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"\ud83c\udf10 Bem-vindo ao MacroConecta!","text":"<p>A macroeconomia est\u00e1 presente no nosso dia a dia, influenciando desde os pre\u00e7os dos produtos at\u00e9 as oportunidades de emprego. No entanto, seus conceitos muitas vezes parecem distantes e complexos.  </p> <p>\u2728 O MacroConecta surge para mudar isso! </p> <p>O projeto de extens\u00e3o da disciplina de Macroeconomia e Contabilidade Social da PUC Minas/Campus Lourdes tem como miss\u00e3o simplificar a macroeconomia, transformando termos t\u00e9cnicos e pol\u00edticas econ\u00f4micas em conte\u00fados claros, acess\u00edveis e relevantes para todos. Quer voc\u00ea seja estudante, professor ou apenas algu\u00e9m interessado em entender melhor o cen\u00e1rio econ\u00f4mico, aqui voc\u00ea encontrar\u00e1 explica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas, an\u00e1lises de temas atuais e recursos que conectam a teoria \u00e0 pr\u00e1tica.</p> <p>\ud83c\udf1f Explore nossos materiais, descubra como a macroeconomia impacta sua vida e junte-se a n\u00f3s nessa jornada de aprendizado descomplicado! </p> <p>MacroConecta: Economia para todos, conhecimento para sempre. </p>"},{"location":"blog/","title":"\ud83d\udcda Blog do MacroConecta","text":"<p>Conte\u00fados descomplicados sobre economia, pol\u00edticas p\u00fablicas e atualidades </p>"},{"location":"blog/tags/","title":"Tag index  for the blog","text":""},{"location":"blog/tags/#tag:atividade-econ\u00f4mica","title":"Atividade econ\u00f4mica","text":"<ul> <li>            \ud83d\udcc9 Desemprego Estrutural vs. Conjuntural: Entenda as Diferen\u00e7as          </li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#tag:cr\u00e9dito","title":"Cr\u00e9dito","text":"<ul> <li>            \ud83d\udcb0 Como a Pol\u00edtica Monet\u00e1ria afeta o cr\u00e9dito da popula\u00e7\u00e3o          </li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#tag:economia-internacional","title":"Economia Internacional","text":"<ul> <li>            \ud83c\udf0d O Impacto das Guerras no Sistema Financeiro e no Com\u00e9rcio Internacional          </li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#tag:mercado-de-trabalho","title":"Mercado de Trabalho","text":"<ul> <li>            \ud83d\udcbc Mercado de trabalho: implica\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis mudan\u00e7as          </li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#tag:festive-season","title":"festive season","text":"<ul> <li>            Happy new years eve!          </li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#tag:hogmanay","title":"hogmanay","text":"<ul> <li>            Happy new years eve!          </li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#tag:new-year","title":"new year","text":"<ul> <li>            Happy new years eve!          </li> </ul>"},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/","title":"\ud83d\udcbc Mercado de trabalho: implica\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis mudan\u00e7as","text":"<p>Por Ester Alves, Gustavo Maia, Pablo Rodrigues e Stephany Carvalho </p>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#o-que-e-mercado-de-trabalho","title":"O que \u00e9 mercado de trabalho?","text":"<p>O mercado de trabalho \u00e9 o ambiente onde ocorre a intera\u00e7\u00e3o entre trabalhadores que oferecem sua m\u00e3o de obra e empregadores que demandam essa for\u00e7a de trabalho, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es de emprego e remunera\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 influenciado por fatores econ\u00f4micos, sociais e tecnol\u00f3gicos, determinando a oferta de vagas, os n\u00edveis salariais e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho em diferentes setores e regi\u00f5es.</p>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#por-que-o-mercado-de-trabalho-e-importante","title":"Por que o mercado de trabalho \u00e9 importante?","text":"<p>Ele \u00e9 um mercado influente que impacta a empregabilidade da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de garantir o funcionamento da cadeia produtiva, afetando diretamente a economia. Com mais pessoas empregadas e recebendo uma remunera\u00e7\u00e3o adequada, maior ser\u00e1 seu poder de compra e, consequentemente, de consumo. Nesse movimento, novas oportunidades de emprego podem surgir, impulsionando a atividade econ\u00f4mica, facilitando a distribui\u00e7\u00e3o de renda e aumentando o bem-estar social. Ele tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pelo crescimento sustent\u00e1vel, pela competitividade dos mercados, pela inova\u00e7\u00e3o, pelos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e pela produtividade da regi\u00e3o.</p>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#o-que-e-trabalho","title":"O que \u00e9 trabalho?","text":"<p>Trabalho \u00e9 a atividade de transformar mat\u00e9ria-prima em bens e de ofertar servi\u00e7os para si pr\u00f3prio ou para outras pessoas.</p>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#tipos-de-trabalho","title":"Tipos de trabalho","text":"<ul> <li>Trabalho em ocupa\u00e7\u00e3o: trabalho remunerado, seja de forma monet\u00e1ria ou equivalentes, como moradia, alimenta\u00e7\u00e3o e roupas. A remunera\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser feita diretamente ao trabalhador, mas a favor de terceiros.</li> <li>Trabalho na produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os destinados somente ao pr\u00f3prio consumo das pessoas moradoras do domic\u00edlio ou de parentes que residem em outro domic\u00edlio: trabalho de subsist\u00eancia.</li> <li>Trabalho volunt\u00e1rio: atividade de pelo menos uma hora semanal, n\u00e3o remunerada, com o objetivo de produzir bens e servi\u00e7os para terceiros.</li> <li>Trabalho sem remunera\u00e7\u00e3o no cuidado de pessoas: trabalho realizado em prol de pessoas que moram em uma mesma casa e que n\u00e3o podem exercer determinadas fun\u00e7\u00f5es ou tarefas, como crian\u00e7as, idosos e pessoas com defici\u00eancia.</li> <li>Trabalho nos afazeres dom\u00e9sticos: trabalho realizado dentro de uma moradia, n\u00e3o remunerado, que geralmente envolve fun\u00e7\u00f5es de limpeza e organiza\u00e7\u00e3o do ambiente.</li> </ul>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#desemprego","title":"Desemprego","text":"<p>Quando se fala de desemprego, geralmente est\u00e1 se referindo ao trabalho em ocupa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamado de desocupa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Um dos maiores problemas do desemprego \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o que gera implica\u00e7\u00f5es principalmente para os mais pobres, pois receber\u00e3o uma quantidade menor da riqueza gerada, j\u00e1 que essa mesma riqueza diminuiu. Pessoas mais jovens e negras t\u00eam maior probabilidade de ficarem desempregadas em rela\u00e7\u00e3o a pessoas adultas e brancas.</p>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#tipos-de-desemprego","title":"Tipos de desemprego","text":"<ul> <li>Desemprego friccional: se realiza em curto prazo e se associa com a parcela da popula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 trocando de emprego em busca de uma atua\u00e7\u00e3o melhor ou que acabou de entrar no mercado de trabalho, como os rec\u00e9m-formados. Tamb\u00e9m pode ser chamado de desemprego natural e ocorre em situa\u00e7\u00e3o de pleno emprego.</li> <li>Desemprego estrutural: acontece quando as habilidades do empregado n\u00e3o atendem mais \u00e0 demanda do mercado de trabalho, que se d\u00e1 devido a uma mudan\u00e7a estrutural na economia. Exemplos: datil\u00f3grafo, cobrador de \u00f4nibus.</li> <li>Desemprego c\u00edclico: ocorre por conta de mudan\u00e7as no ciclo econ\u00f4mico. Quando o mercado est\u00e1 menos aquecido, consequentemente, os n\u00edveis de consumo e produ\u00e7\u00e3o diminuem, gerando desemprego.</li> <li>Desemprego sazonal: ocorre em determinadas \u00e9pocas do ano e est\u00e1 relacionado a contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias. Exemplos: festas de fim de ano, \u00e9pocas de colheita, f\u00e9rias escolares.</li> </ul>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#desenvolvimento-tecnologico-e-mercado-de-trabalho","title":"Desenvolvimento tecnol\u00f3gico e mercado de trabalho","text":"<p>Conforme a tecnologia se desenvolve, o processo produtivo e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os s\u00e3o, consequentemente, afetados, gerando transforma\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho, que podem ser negativas ou positivas.</p> <p>Uma das consequ\u00eancias mais evidentes da automa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e nos servi\u00e7os \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de trabalhadores por m\u00e1quinas, o que pode levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de algumas profiss\u00f5es, ao desemprego e ao aumento da desigualdade. Por outro lado, espera-se um aumento da produtividade e o surgimento de novas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, especialmente ligadas \u00e0 tecnologia e a habilidades essencialmente humanas.</p> <p>Trabalhadores mais jovens e com menor grau de escolaridade formal s\u00e3o mais propensos a serem substitu\u00eddos por aparatos tecnol\u00f3gicos, enquanto aqueles que possuem ensino superior completo apresentam menores chances de perder seus empregos, de forma consider\u00e1vel.</p> <p>Al\u00e9m disso, pa\u00edses em desenvolvimento, como Brasil, Argentina, Col\u00f4mbia e M\u00e9xico, t\u00eam um percentual maior de ocupa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser substitu\u00eddas por m\u00e1quinas no futuro, em compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses desenvolvidos.</p> <p>No entanto, \u00e9 importante ressaltar que essa substitui\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ocorrer de forma t\u00e3o agressiva quanto o esperado, principalmente nos pa\u00edses subdesenvolvidos, j\u00e1 que o prop\u00f3sito da automa\u00e7\u00e3o \u00e9 aumentar os lucros da produ\u00e7\u00e3o. Vari\u00e1veis como m\u00e3o de obra barata, juros elevados, baixo n\u00edvel de poupan\u00e7a, distin\u00e7\u00e3o de tarefas entre trabalhadores de uma mesma ocupa\u00e7\u00e3o e falta de informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica podem fazer com que os custos com o maquin\u00e1rio sejam mais elevados.</p>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/07/-mercado-de-trabalho-implica%C3%A7%C3%B5es-e-poss%C3%ADveis-mudan%C3%A7as/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>DORNBUSCH, R.; FISCHER, S.; STARTZ, R. Macroeconomia. 11\u00aa ed. 2013. Cap. 7</li> <li>IBGE. Indicadores IBGE: Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua Quarto Trimestre de 2024,2025. Link</li> <li>Leis trabalhistas 2025: entenda os seus direitos e o que mudou. Catho, 2025. Dispon\u00edvel em: https://www.catho.com.br/carreira-sucesso/leis-trabalhistas/. Acesso em: 31 mar. 2025.</li> <li>Impacto da Automa\u00e7\u00e3o no Mercado de Trabalho. Flexbor, 2024. Dispon\u00edvel em: https://flexbor.com/impacto-automacao-desafios-oportunidades/?utm_source . Acesso em 31 mar. 2025.</li> <li>Como a automa\u00e7\u00e3o e a ia est\u00e3o mudando o mundo do trabalho. Talent academy, 2023. Dispon\u00edvel em: https://talentacademy.com.br/como-a-automacao-e-a-ia-estao-mudando-o-mundo-do-trabalho/?utm_source . Acesso em 31 mar. 2025</li> <li>RIBEIRO, A. C.; FERREIRA, P. C.; SANTOS JUNIOR C. D. Digitaliza\u00e7\u00e3o e tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: oportunidades e desafios para o Brasil. 1\u00aa ed. Rio de Janeiro: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea), 2024. Cap. 7</li> </ul>","tags":["Mercado de Trabalho"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/","title":"\ud83c\udf0d O Impacto das Guerras no Sistema Financeiro e no Com\u00e9rcio Internacional","text":"<p>Por Ant\u00f4nio Fernando, Gabriel Bicalho, Gabriel Fialho e Nicolas Alves </p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As guerras, al\u00e9m das suas tr\u00e1gicas consequ\u00eancias humanas, t\u00eam um impacto profundo na economia global. Os conflitos armados t\u00eam um impacto direto nos mercados financeiros e de com\u00e9rcio internacional, o que resulta em varia\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os das mercadorias e altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es comerciais entre os pa\u00edses. Neste trabalho, analisaremos os impactos econ\u00f4micos das guerras, particularmente nos casos da Ucr\u00e2nia e de Israel, e os relacionaremos com conceitos macroecon\u00f4micos fundamentais para compreender essas din\u00e2micas. Al\u00e9m disso, trataremos dos efeitos desses conflitos no Brasil, enfatizando a influ\u00eancia que esses conflitos t\u00eam sobre o crescimento econ\u00f4mico, a infla\u00e7\u00e3o e o com\u00e9rcio exterior do pa\u00eds. </p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro","title":"O Impacto das Guerras no Sistema Financeiro","text":"<p>Os mercados financeiros est\u00e3o particularmente expostos \u00e0 incerteza gerada pelos conflitos armados. Os investidores tendem a se concentrar em ativos mais seguros, como ouro e t\u00edtulos do Tesouro dos Estados Unidos, o que aumenta os seus pre\u00e7os. Al\u00e9m disso, isso tem um impacto direto sobre as moedas, a infla\u00e7\u00e3o e o crescimento econ\u00f4mico em pa\u00edses em conflito.</p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#fuga-para-ativos-seguros-e-volatilidade-cambial","title":"Fuga para Ativos Seguros e Volatilidade Cambial","text":"<p>Quando h\u00e1 conflitos armados, os investidores procuram prote\u00e7\u00e3o, aumentando a procura por ativos vistos como seguros. Frequentemente, as moedas de na\u00e7\u00f5es envolvidas em conflitos perdem valor, como aconteceu com o rublo russo ap\u00f3s a invas\u00e3o da Ucr\u00e2nia em 2022. No come\u00e7o da guerra, a moeda russa chegou a desvalorizar mais de 40% em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar. No Brasil, a instabilidade global provocada pelo conflito na Ucr\u00e2nia impactou o c\u00e2mbio, levando o d\u00f3lar a atingir n\u00edveis elevados. Em 2022, a moeda dos Estados Unidos superou o valor de R$ 5,40 em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, elevando os pre\u00e7os internos atrav\u00e9s do crescimento do custo das importa\u00e7\u00f5es, particularmente de combust\u00edveis e fertilizantes.</p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#impacto-no-setor-energetico-e-inflacao-global","title":"Impacto no Setor Energ\u00e9tico e Infla\u00e7\u00e3o Global","text":"<p>A guerra tem potencial para elevar os custos das commodities, especialmente petr\u00f3leo e g\u00e1s. Na Ucr\u00e2nia, a incerteza sobre a disponibilidade de energia russa elevou os pre\u00e7os do petr\u00f3leo e do g\u00e1s, contribuindo para a acelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o mundial. O valor do barril de petr\u00f3leo Brent, refer\u00eancia global, superou os US$ 120 em 2022, ao passo que o g\u00e1s natural na Europa experimentou um crescimento de mais de 200% em um per\u00edodo relativamente curto.</p> <p>No Brasil, o efeito foi percebido no aumento dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis. A alta do barril de petr\u00f3leo impactou os valores da gasolina e do diesel, que alcan\u00e7aram altas de mais de 50% em algumas regi\u00f5es do Brasil. Este aumento gerou um impacto em cadeia nos custos de alimenta\u00e7\u00e3o e transporte, impulsionando a infla\u00e7\u00e3o, que alcan\u00e7ou 11,89% no acumulado de 12 meses at\u00e9 abril de 2022.</p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#o-impacto-no-comercio-internacional","title":"O Impacto no Com\u00e9rcio Internacional","text":"<p>Os conflitos b\u00e9licos impactam as cadeias globais de abastecimento, limitam as trocas comerciais e elevam os obst\u00e1culos econ\u00f4micos. A aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es comerciais pode diminuir consideravelmente a disponibilidade de produtos vitais e afetar mercados ao redor do mundo.</p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#o-caso-da-guerra-na-ucrania","title":"O Caso da Guerra na Ucr\u00e2nia","text":"<p>O trigo e o milho s\u00e3o os principais produtos exportados pela Ucr\u00e2nia e pela R\u00fassia. Em conjunto, elas representam aproximadamente 30% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais de trigo. A guerra suspendeu as exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e impactou a seguran\u00e7a alimentar mundial, causando aumento nos pre\u00e7os e instabilidade alimentar em v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es que dependem dessas mercadorias.</p> <p>Apesar de ser um grande produtor de alimentos, o Brasil tamb\u00e9m foi afetado por essa crise. O custo dos fertilizantes aumentou consideravelmente, considerando que a R\u00fassia \u00e9 um dos principais fornecedores desse produto. No ano de 2022, a R\u00fassia forneceu ao Brasil mais de 23% de seus fertilizantes. O crescimento dos gastos na agricultura resultou em impactos na infla\u00e7\u00e3o dos alimentos, impactando principalmente itens como soja, milho e trigo.   </p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#o-conflito-israelense-e-seus-reflexos-no-comercio","title":"O Conflito Israelense e seus Reflexos no Com\u00e9rcio","text":"<p>Apesar do conflito em Israel impactar menos o com\u00e9rcio mundial do que a guerra na Ucr\u00e2nia, a instabilidade na regi\u00e3o ainda impacta o setor de energia. A produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Oriente M\u00e9dio representa mais de 30% do total global, e qualquer instabilidade pol\u00edtica pode aumentar os custos de transporte e seguros, impactando o pre\u00e7o final das mat\u00e9rias-primas energ\u00e9ticas. Esses conflitos podem elevar os custos de importa\u00e7\u00e3o para o Brasil, que importa aproximadamente 10% de seu petr\u00f3leo bruto e derivados do Oriente M\u00e9dio, al\u00e9m de afetar o fornecimento de produtos petroqu\u00edmicos. Adicionalmente, a incerteza no Canal de Suez, via vital para o com\u00e9rcio mundial, pode resultar em atrasos log\u00edsticos e eleva\u00e7\u00e3o nos custos do transporte internacional.  </p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#impacto-no-crescimento-economico-e-expectativas-futuras","title":"Impacto no Crescimento Econ\u00f4mico e Expectativas Futuras","text":"<p>Como uma economia em ascens\u00e3o e fortemente conectada ao mercado global, o Brasil \u00e9 afetado indiretamente por essas guerras. A inseguran\u00e7a mundial diminui o interesse em investir em na\u00e7\u00f5es emergentes, o que dificulta o desenvolvimento econ\u00f4mico. Em 2022, o PIB do Brasil avan\u00e7ou 2,9%, superando algumas estimativas, por\u00e9m ainda ficou aqu\u00e9m do previsto por conta do aumento da infla\u00e7\u00e3o e da instabilidade global. Ademais, as altas taxas de juros, decorrentes das press\u00f5es inflacion\u00e1rias externas, afetam o cr\u00e9dito e a demanda.</p> <p>Em 2022, o Banco Central do Brasil aumentou a taxa Selic para 13,75%, em resposta \u00e0 alta infla\u00e7\u00e3o, limitando o crescimento econ\u00f4mico ao elevar os juros para empresas e clientes. O efeito desses conflitos no Brasil tamb\u00e9m \u00e9 vis\u00edvel no d\u00e9ficit nas exporta\u00e7\u00f5es de fertilizantes e petr\u00f3leo, que juntos representaram mais de US$ 40 bilh\u00f5es em importa\u00e7\u00f5es naquele ano.</p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/05/-o-impacto-das-guerras-no-sistema-financeiro-e-no-com%C3%A9rcio-internacional/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":"<p>As guerras causam efeitos significativos na economia mundial, perturbando os mercados financeiros e afetando negativamente o com\u00e9rcio internacional. A crise na Ucr\u00e2nia evidenciou como a instabilidade pode impulsionar os pre\u00e7os das commodities e causar crises de abastecimento alimentar. Por outro lado, o conflito em Israel destaca a fragilidade das cadeias de fornecimento de energia no Oriente M\u00e9dio. Frente a esses desafios, \u00e9 necess\u00e1rio que governos e entidades internacionais elaborem estrat\u00e9gias para atenuar os efeitos econ\u00f4micos das guerras, garantindo estabilidade financeira e comercial mesmo durante per\u00edodos cr\u00edticos. \u00c9 crucial refor\u00e7ar as pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e diplom\u00e1ticas para minimizar os impactos secund\u00e1rios dos conflitos no cen\u00e1rio global. Para o Brasil, \u00e9 crucial diversificar os fornecedores de insumos vitais, refor\u00e7ar as pol\u00edticas de seguran\u00e7a energ\u00e9tica e alimentar e manter reservas cambiais s\u00f3lidas para lidar com eventuais choques externos.</p>","tags":["Economia Internacional"]},{"location":"blog/2025/05/08/-como-a-pol%C3%ADtica-monet%C3%A1ria-afeta-o-cr%C3%A9dito-da-popula%C3%A7%C3%A3o/","title":"\ud83d\udcb0 Como a Pol\u00edtica Monet\u00e1ria afeta o cr\u00e9dito da popula\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por Caio Guimar\u00e3es e Ludimilla Braga </p>","tags":["Cr\u00e9dito"]},{"location":"blog/2025/05/08/-como-a-pol%C3%ADtica-monet%C3%A1ria-afeta-o-cr%C3%A9dito-da-popula%C3%A7%C3%A3o/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cr\u00e9dito \u00e9 quando uma parte (credor) confia em outra parte (devedor) para poder disponibilizar \u00e0 segunda parte um recurso (bem, servi\u00e7o ou dinheiro) e, como recompensa, a segunda parte pagar\u00e1 o valor deste recurso acrescido de um juros depois de um tempo (prazo) para o credor.</p> <p>O cr\u00e9dito possui particularidades, entre elas o juros cobrado, que ser\u00e1 definido de acordo com o prazo, o tipo de recurso emprestado, bem como seu valor, e a confian\u00e7a do devedor.</p> <p>Apesar de existirem os credores, pessoas com recurso, e devedores, pessoas que necessitam de recursos, temos um impasse, pois n\u00e3o ser\u00e1 todo momento que um credor que possui o recurso e quer receber em um prazo uma quantidade de juros encontrar\u00e1 algum devedor que precisa deste exato recurso, no exato per\u00edodo e disposto a pagar o exato juros.</p> <p>Para isso, existe o mercado financeiro, mais especificamente sua ramifica\u00e7\u00e3o no cr\u00e9dito, esse mercado ir\u00e1 fazer uma intermedia\u00e7\u00e3o entre credores e devedores, com isso, os devedores n\u00e3o precisam encontrar um credor que oferte exatamente o que ele precisa, podendo ir ao banco e conseguir esse cr\u00e9dito.</p> <p>Esse mercado de cr\u00e9dito ir\u00e1 oferecer diversos tipos de cr\u00e9dito para diferentes tipos de devedores. O principal desses cr\u00e9ditos \u00e9 o cr\u00e9dito pessoal, que ser\u00e1 um recurso, geralmente em forma de dinheiro, que poder\u00e1 ser usado livremente pelo devedor. Teremos tamb\u00e9m o cr\u00e9dito empresarial, que ir\u00e1 financiar o capital de giro ou investimentos das empresas. Existem tamb\u00e9m modalidades de cr\u00e9dito que ir\u00e3o financiar os agricultores, bem como o cr\u00e9dito que ir\u00e1 impulsionar o consumo como o cr\u00e9dito ao consumidor e o cr\u00e9dito imobili\u00e1rio.</p> <p>O cr\u00e9dito \u00e9 importante, pois possibilita que os indiv\u00edduos possam ter acesso a certos recursos que, normalmente, demoraria muito a ter acesso, como carro e im\u00f3veis, sem a necessidade de economizar por anos para comprar \u00e0 vista, o cr\u00e9dito tamb\u00e9m possibilita que as empresas possam fazer grandes investimentos produtivos. Isso tudo gira a economia do pa\u00eds, uma vez que estimula o consumo e, consequentemente, a produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de realizar a manuten\u00e7\u00e3o dos ciclos econ\u00f4micos, j\u00e1 que uma parte da produ\u00e7\u00e3o rural \u00e9 financiada pelo cr\u00e9dito.</p> <p>Em resumo, o cr\u00e9dito \u00e9 para a economia um tipo de opera\u00e7\u00e3o em que uma parte ir\u00e1 receber algo de forma \"antecipada\" com a promessa de recompensar a outra parte com o valor do bem servi\u00e7o ou dinheiro, acrescido de juros no final do per\u00edodo. Para essas opera\u00e7\u00f5es, h\u00e1 um mercado que intermedia o contato e as opera\u00e7\u00f5es entre credores e devedores, atendendo assim a demandas de ambos, sem a complica\u00e7\u00e3o de encontrar uma pessoa que demanda o mesmo que outro oferta.</p>","tags":["Cr\u00e9dito"]},{"location":"blog/2025/05/08/-como-a-pol%C3%ADtica-monet%C3%A1ria-afeta-o-cr%C3%A9dito-da-popula%C3%A7%C3%A3o/#2-desenvolvimento","title":"2. Desenvolvimento","text":"<p>A pol\u00edtica monet\u00e1ria de cr\u00e9dito \u00e9 uma pol\u00edtica que visa controlar a disponibilidade, pre\u00e7o e a distribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, podendo realizar pol\u00edticas que reduzem os juros e aumentem a oferta de cr\u00e9dito, a depender do que a economia do pa\u00eds precisa. Como exemplo, podemos citar como o Banco Central do Brasil aumenta ou diminui a oferta de cr\u00e9dito, usando o aumento ou a diminui\u00e7\u00e3o da taxa de juros, esses reajustes ser\u00e3o feitos de acordo com o que a economia brasileira necessita no momento, se \u00e9 uma oferta de cr\u00e9dito maior, que vai acelerar o n\u00edvel da atividade econ\u00f4mica, ou uma oferta de cr\u00e9dito menor, que vai desacelerar o crescimento da economia, podendo gerar um cen\u00e1rio de infla\u00e7\u00e3o acelerada ou desacelerada, respectivamente.</p> <p>Para o controle do cr\u00e9dito, o Banco Central do Brasil possui algumas ferramentas para garantir a estabilidade da oferta e da moeda. A primeira ferramenta \u00e9 uma das mais famosas, a Taxa Selic, com o Bacen podendo aumentar ou diminuir essa taxa, o que acaba, por consequ\u00eancia, tornando o cr\u00e9dito mais caro no mercado, uma vez que, se a taxa de juros estiver alta, o banco exigir\u00e1 uma recompensa maior para o empr\u00e9stimo do dinheiro, j\u00e1 que ele poderia aplicar esse dinheiro no Tesouro Direto, rendendo a Taxa Selic. A segunda ferramenta dispon\u00edvel s\u00e3o as reservas banc\u00e1rias, uma vez que um dinheiro \u00e9 depositado num banco, uma parte desse dinheiro precisa estar reservada, n\u00e3o podendo ser utilizada por este banco, se a taxa das reservas banc\u00e1rias forem diminu\u00eddas, os bancos ter\u00e3o mais dinheiro dispon\u00edvel para emprestar aos devedores, aumentando a oferta de cr\u00e9dito. Como terceira ferramenta, o Banco Central pode tamb\u00e9m realizar a compra ou venda de t\u00edtulos p\u00fablicos, o que ir\u00e1 injetar ou retirar a liquidez do sistema financeiro, deixando os bancos com mais ou menos dinheiro para os empr\u00e9stimos, respectivamente. Al\u00e9m disso, o Banco Central possui meios mais diretos de interven\u00e7\u00e3o no mercado de cr\u00e9dito, como a regulamenta\u00e7\u00e3o do setor financeiro, controlando o seu risco e as linhas de cr\u00e9dito espec\u00edficas, podendo direcion\u00e1-las para setores espec\u00edficos subsidiando as taxas e ofertando prazos mais favor\u00e1veis.</p> <p>Essas pol\u00edticas que podem ser tomadas pelo Banco Central do Brasil, t\u00eam por objetivo o controle da infla\u00e7\u00e3o, uma vez que a restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito evita o superaquecimento da economia do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m pode servir para impulsionar o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds com uma pol\u00edtica que facilita o acesso ao cr\u00e9dito pela popula\u00e7\u00e3o, aumentando o consumo e acelerando o crescimento da economia. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica de cr\u00e9dito visa \u00e0 estabilidade financeira, evitando o surgimento de bolhas no mercado financeiro, al\u00e9m de que o cr\u00e9dito permite a inclus\u00e3o de parte da popula\u00e7\u00e3o no consumo de bens mais caros, como ve\u00edculos e im\u00f3veis.</p> <p>\u2014 Defini\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito: \u2014 \u00c9 quando uma parte (credor) confia em outra (devedor) para disponibilizar um recurso (Bem, servi\u00e7o ou dinheiro), como recompensa, o devedor pagar\u00e1 ao credor o valor do recurso disponibilizado acrescido de um juros.</p> <p>\u2014 Componentes do Cr\u00e9dito: \u2014 Confian\u00e7a: Para ser concedido o cr\u00e9dito, \u00e9 necess\u00e1rio que o credor tenha confian\u00e7a sobre o devedor, pois ele precisa garantir que sua concess\u00e3o seja remunerada. \u2014 Prazo e Custo: O prazo \u00e9 o per\u00edodo de tempo em que o devedor dever\u00e1 pagar sua d\u00edvida com o credor, essa d\u00edvida possui um juros acrescido no tempo, que ir\u00e1 compor o custo total ao valor do recurso.</p>","tags":["Cr\u00e9dito"]},{"location":"blog/2025/05/06/-desemprego-estrutural-vs-conjuntural-entenda-as-diferen%C3%A7as/","title":"\ud83d\udcc9 Desemprego Estrutural vs. Conjuntural: Entenda as Diferen\u00e7as","text":"<p>Por Camila Souto, Maria Rezende, Danilo Lacerda e Gabriel Costa </p>","tags":["Atividade econ\u00f4mica"]},{"location":"blog/2025/05/06/-desemprego-estrutural-vs-conjuntural-entenda-as-diferen%C3%A7as/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desemprego \u00e9 um dos temas mais cr\u00edticos da macroeconomia, impactando desde pol\u00edticas p\u00fablicas at\u00e9 o dia a dia das fam\u00edlias. Mas voc\u00ea sabia que existem dois tipos principais de desemprego, com causas e efeitos distintos?  </p> <p>Neste post, explicamos as diferen\u00e7as entre: \u2705 Desemprego conjuntural (tempor\u00e1rio, ligado a crises econ\u00f4micas). \u2705 Desemprego estrutural (permanente, ligado a mudan\u00e7as na economia).  </p> <p>E ainda: Teste seu conhecimento no nosso quiz interativo! \ud83c\udfae  </p>","tags":["Atividade econ\u00f4mica"]},{"location":"blog/2025/05/06/-desemprego-estrutural-vs-conjuntural-entenda-as-diferen%C3%A7as/#desemprego-conjuntural-vs-estrutural","title":"Desemprego Conjuntural vs. Estrutural","text":"","tags":["Atividade econ\u00f4mica"]},{"location":"blog/2025/05/06/-desemprego-estrutural-vs-conjuntural-entenda-as-diferen%C3%A7as/#desemprego-conjuntural","title":"Desemprego Conjuntural","text":"<ul> <li>Causa: Flutua\u00e7\u00f5es do ciclo econ\u00f4mico (ex.: recess\u00f5es, pandemias).  </li> <li>Caracter\u00edsticas:  </li> <li>Tempor\u00e1rio.  </li> <li>Atinge setores espec\u00edficos (ex.: turismo em crises sanit\u00e1rias).  </li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Pol\u00edticas de est\u00edmulo \u00e0 demanda (investimentos p\u00fablicos, redu\u00e7\u00e3o de juros).  </li> </ul>","tags":["Atividade econ\u00f4mica"]},{"location":"blog/2025/05/06/-desemprego-estrutural-vs-conjuntural-entenda-as-diferen%C3%A7as/#desemprego-estrutural","title":"Desemprego Estrutural","text":"<ul> <li>Causa: Mudan\u00e7as profundas na economia (tecnologia, globaliza\u00e7\u00e3o).  </li> <li>Caracter\u00edsticas:  </li> <li>Longo prazo.  </li> <li>Exige requalifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores (ex.: rob\u00f3tica substituindo empregos manuais).  </li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, pol\u00edticas de capacita\u00e7\u00e3o profissional.  </li> </ul>","tags":["Atividade econ\u00f4mica"]},{"location":"blog/2025/05/06/-desemprego-estrutural-vs-conjuntural-entenda-as-diferen%C3%A7as/#aprenda-brincando","title":"Aprenda Brincando!","text":"<p>Que tal testar seu conhecimento sobre o tema? Criamos um quiz interativo no Kahoot com perguntas sobre: - Diferen\u00e7as entre os tipos de desemprego.  </p> <p>\u25b6\ufe0f Acesse o quiz aqui </p>","tags":["Atividade econ\u00f4mica"]},{"location":"blog/2023/12/31/happy-new-years-eve/","title":"Happy new years eve!","text":"<p>We hope you are all having fun and wish you all the best for the new year!</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.</p>","tags":["new year","hogmanay","festive season"]},{"location":"blog/archive/2025/","title":"May 2025","text":""},{"location":"blog/archive/2023/","title":"December 2023","text":""},{"location":"blog/category/cr%C3%A9dito/","title":"Cr\u00e9dito","text":""},{"location":"blog/category/mercado-de-trabalho/","title":"Mercado de Trabalho","text":""},{"location":"blog/category/atividade-econ%C3%B4mica/","title":"Atividade econ\u00f4mica","text":""},{"location":"blog/category/economia-internacional/","title":"Economia internacional","text":""}]}